
\phantomsection \label{subsubsec:SAE203}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{SAE203}

% Le tableau complet présentant une ressource

\setlength{\tabcolsep}{0.125cm} % Marge des colonnes
\setlength{\extrarowheight}{2pt} % Marge des lignes

\arrayrulecolor{saeC}

% 1er tableau : Nom/Code/Heures
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 1ère ligne : code & titre
	\cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries \hypertarget{SAE203}{SAÉ2.03}}
    & \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries Mettre en place une solution informatique pour l'entreprise} % SAÉ23 :
\\
\end{tabular}


\begin{tabular}[t]{|G|}
\hline % 2ème ligne : url
	\url{https://docs.google.com/document/d/19zJxiC5gKdlA-ylrko1-TsIuLfnpSK2I9FD0_Bcmu4w/edit}
\\
\end{tabular}

\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 2ème ligne : semestre
	\textcolor{saeC}{\bfseries Cursus}
	& BUT1 > S2  \\
\hline % 3ème ligne : Heures
% \hline
 %   \textcolor{saeC}{\bfseries Heures (fiche)}
%    &
%    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{17h}, dont 1h CM, 4h TD et 12h TP \\
%\cline{2-2}
%	& \textcolor{saeC}{\bfseries Projet} : {\bfseries {12}h} \\
% \hline
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Heures}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée publiée au PN} : \textbf{non publié} \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{17h}, dont 5h CM/TD et 12h TP \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Projet} : {\bfseries {12}h} \\
\hline

\hline % 4ème ligne : Parcours
	\textcolor{saeC}{\bfseries Parcours}
	& Tronc commun \\
\hline
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Coefficients}
	& \textcolor{compCC}{RT3}~:~coeff.~\textbf{25} \\
\hline
\end{tabular}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
	\textcolor{saeC}{\bfseries Objectifs et problématique professionnelle} \\
	\hline
	 Le professionnel R\&T, au cœur du système d'information de l'entreprise,
est amené à développer différentes solutions informatiques~: ces
solutions peuvent faciliter son travail quotidien (outil pour
centraliser les données d'administration du réseau) ou être commandées
pour les besoins de ses collaborateurs (annuaire des personnels, partage
d'informations, \ldots). Ces solutions sont plus larges que le simple
traitement des données et visent le développement d'un outil
informatique complet partant d'un cahier des charges donné~: les
solutions incluent la gestion de données structurées (base de données,
fichiers de données), les traitements et les éléments d'interaction
utilisateurs via une interface conviviale et pratique. Les résultats
peuvent être documentés grâce à des pages Web voire mis à disposition
des utilisateurs directement dans des navigateurs Web.\\
Le professionnel R\&T doit donc mobiliser son expertise en développement
informatique pour le compte de son entreprise.
	\\
\hline
\end{tabular}

% Contenu
\begin{tabular}{|G|}
	\textcolor{saeC}{\bfseries Description générique} \\
	\hline
    {\bfseries Description}

Le professionnel R\&T peut être amené à développer des applications Web,
sous forme de sites Web manipulables grâce à un navigateur Web~: par
exemple, une solution pour cartographier le matériel du réseau local
sous la forme d'un site web, une interface de gestion des informations
sur le personnel pour les ressources humaines, \ldots{}\\
Les applications peuvent être destinées à ses collaborateurs pour mettre
facilement à leur disposition un outil informatique\,; elles peuvent
aussi être le cœur de métier de son entreprise et être destinées à des
clients ou des commanditaires dans un contexte de réponse à un appel
d'offres avec un cahier des charges précis.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Type de livrables ou de productions}

Les étudiants peuvent être évalués à travers~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Les codes informatiques du site Web fonctionnel et dynamique
\item
  Une documentation technique, informative présentant la méthode de
  validation (exemple~: cahier de
  tests, tests unitaires)
\item
  Un tutoriel d'installation et d'utilisation
\item
  Une démonstration technique commentée
\item
  Une présentation de l'outil utilisé pour le développement
\item
  Une méthode de validation
\end{itemize}
L'étudiant s'approprie son portfolio. Des temps sont prévus pour qu'il y
synthétise sa production technique et son analyse argumentée.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Mots-clés}

Algorithmique, Programmation, Développement Web, Documentation
technique. \\
\hline
\end{tabular}

% 2ème tableau : Compétences et apprentissages critiques
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
        \bfseries \textcolor{saeC}{Compétences /} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{saeC}{Apprentissages} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{saeC}{critiques}
    \end{tabular}
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\textcolor{compCC}{RT3} Créer des outils et des applications informatiques pour les R\&T
\tabularnewline
\textcolor{compCC}{$\bullet$ AC13.01} \textit{Utiliser un système informatique et ses outils}
\tabularnewline
\textcolor{compCC}{$\bullet$ AC13.02} \textit{Lire, exécuter, corriger et modifier un programme}
\tabularnewline
\textcolor{compCC}{$\bullet$ AC13.03} \textit{Traduire un algorithme, dans un langage et pour un environnement donné}
\tabularnewline
\textcolor{compCC}{$\bullet$ AC13.04} \textit{Connaître l'architecture et les technologies d'un site Web}
\tabularnewline
\textcolor{compCC}{$\bullet$ AC13.05} \textit{Choisir les mécanismes de gestion de données adaptés au développement de l'outil et argumenter ses choix}
\tabularnewline
\textcolor{compCC}{$\bullet$ AC13.06} \textit{S'intégrer dans un environnement propice au développement et au travail collaboratif}
\tabularnewline
\end{tabular}
 \\
\hline
    
\end{tabular}
% \ifcsdef{Rcoeff\CODE A}{coef. {\csname Rcoeff\CODE A\endcsname}}{}

% SAE
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Ressources combinées }
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{R107}{\textcolor{ressourceC}{R1.07}} Fondamentaux de la programmation
\tabularnewline
\hyperlink{R108}{\textcolor{ressourceC}{R1.08}} Bases des systèmes d'exploitation
\tabularnewline
\hyperlink{R109}{\textcolor{ressourceC}{R1.09}} Introduction aux technologies Web
\tabularnewline
\hyperlink{R207}{\textcolor{ressourceC}{R2.07}} Sources de données
\tabularnewline
\hyperlink{R208}{\textcolor{ressourceC}{R2.08}} Analyse et traitement de données structurées
\tabularnewline
\hyperlink{R209}{\textcolor{ressourceC}{R2.09}} Initiation au développement Web
\tabularnewline
\hyperlink{R210}{\textcolor{ressourceC}{R2.10}} Anglais technique 2
\tabularnewline
\hyperlink{R211}{\textcolor{ressourceC}{R2.11}} Expression-Culture-Communication Professionnelles : Renforcement des techniques de communication
\tabularnewline
\hyperlink{R212}{\textcolor{ressourceC}{R2.12}} Projet Personnel et Professionnel
\tabularnewline
\hyperlink{R213}{\textcolor{ressourceC}{R2.13}} Mathématiques des systèmes numériques
\tabularnewline
\end{tabular} %\listeSAE{\CODE}
    \\
\hline
\end{tabular}





\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
\begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
 \bfseries \textcolor{saeC}{Exemples de} \tabularnewline
 \bfseries \textcolor{saeC}{mise en \oe{}uvre}
\end{tabular}
 & 
\begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{SAE203Ex1}{Exemple 1} : Application Web pour un prestataire
\tabularnewline
\hyperlink{SAE203Ex2}{Exemple 2} : Application Web à usage interne de l'entreprise
\tabularnewline
\hyperlink{SAE203Rea1}{Réalisation 1} : Interception téléphonique
\tabularnewline
\hyperlink{SAE203Rea2}{Réalisation 2} : Mettre en place une solution informatique pour l’entreprise
\tabularnewline
\end{tabular}
\\
\hline
\end{tabular}

\arrayrulecolor{saeC}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
    \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{{\bfseries \hypertarget{SAE203Ex1}{Exemple 1} : Application Web pour un prestataire}} \\
	\hline
	{\bfseries Problématique professionnelle}

Le professionnel R\&T peut être amené à développer des applications Web,
sous forme de sites Web manipulables grâce à un navigateur Web~: elles
peuvent être destinées à ses collaborateurs pour mettre facilement à
leur disposition un outil informatique\,; elles peuvent aussi être le
cœur de métier de son entreprise avec des applications destinées à des
clients/commanditaires.\\
Cette SAÉ propose à l'étudiant de s'initier au développement d'une
application Web en le plaçant dans un contexte de réponse à un appel
d'offres~: un client cherche un prestataire pour développer une
application remplissant un cahier des charges précis~: par exemple, une
solution pour cartographier son matériel de réseau local sous la forme
d'un site web.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Description}

Partant des spécifications fournies par le client, l'étudiant devra
proposer, développer un prototype de l'application puis présenter le
travail réalisé devant le jury de sélection du prestataire.\\
L'étudiant devra mettre en place son environnement de travail, choisir
et utiliser les technologies Web adéquates pour produire son site Web,
mettre en place la gestion des données du site et programmer leur
traitement.\\
La SAÉ pourra être réalisée par un groupe de 2 étudiants.\\
Partant d'un cahier des charges fourni, et pour un binôme d'étudiants,
la SAÉ pourra être mise en oeuvre avec différentes étapes~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Phase 1~: mise en place de l'environnement de développement~:
  \begin{itemize}
  \item
    Utilisation d'une machine virtuelle ou accès à distance aux
    ressources (par ex~: ferme ESX, Proxmox,
    Guacamole, Docker, \ldots), partage par clés \textabbrv{USB}
  \item
    Installation ou utilisation d'un serveur Web non chiffré (type Nginx
    ou Apache)
  \item
    Utilisation possible d'un framework python (Django, Flask) ou
    JavaScript (jQuery), java (play), etc\ldots{}
  \end{itemize}
\item
  Phase 2~: réalisation documentée incluant~:
  \begin{itemize}
  \item
    Algorithmique (script serveur, dépôt de codes)
  \item
    Technologie Web (\textabbrv{HTML}, css)
  \item
    Base de données avec manipulation de données (ajout, suppression,
    modification)
  \end{itemize}
\item
  Phase 3~: présentation du prototype devant le jury de sélection avec
  rédaction d'un rapport.
\end{itemize}
Le travail demandé pourra inclure a minima un livrable en anglais
(commentaires des codes, vidéo, présentation ou documentation).\\
Les transformations attendues chez l'étudiant sont~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Apprendre en autonomie
\item
  Apprendre à apprendre
\item
  Initiation et découverte des architectures applicatives
\item
  Apprendre à valoriser son travail
\end{itemize}

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Formes pédagogiques}

TP, Projet, Serious game

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Modalités d'évaluation}

\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Site fonctionnel et dynamique
\item
  Documentation technique, informative
\item
  Tutoriel d'installation, d'utilisation
\item
  Dépôt du code
\item
  Démonstration
\item
  Présentation de l'outil utilisé pour le développement
\item
  Méthode de validation (exemple~: cahier de tests, tests unitaires)
\end{itemize} \\
\hline
\end{tabular}



\arrayrulecolor{saeC}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
    \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{{\bfseries \hypertarget{SAE203Ex2}{Exemple 2} : Application Web à usage interne de l'entreprise}} \\
	\hline
	{\bfseries Problématique professionnelle}

Le professionnel R\&T peut être sollicité pour développer un outil
informatique répondant aux besoins de ses collaborateurs (par ex: une
solution de cartographie du matériel de l'entreprise, une interface de
gestion des informations sur le personnel pour les ressources humaines,
\ldots). Il peut choisir de concevoir cet outil sous forme d'un site Web
; l'outil sera ainsi facilement accessible des utilisateurs, grâce à un
simple navigateur Web. Le professionnel doit alors - en plus du
développement - documenter les fonctionnalités de son outil et former
les utilisateurs à son utilisation.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Description}

Cette SAÉ propose à l'étudiant de s'initier au développement d'une telle
application Web. Partant des besoins utilisateurs, l'étudiant devra~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  mettre en place de son environnement de travail
\item
  choisir et utiliser les technologies Web adéquates pour produire son
  site Web, mettre en place la
  gestion des données du site et programmer leur traitement
\item
  présenter le travail réalisé aux utilisateurs pour les former à son
  utilisation, certains utilisateurs
  pouvant être anglophones.
\end{itemize}
La SAÉ pourra être réalisée par un groupe de 2 étudiants.\\
Partant d'un cahier des charges fourni, et pour un binôme d'étudiants,
la SAÉ pourra être mise en oeuvre avec différentes étapes~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Phase 1~: mise en place de l'environnement de développement~:
  \begin{itemize}
  \item
    Utilisation d'une machine virtuelle ou accès à distance aux
    ressources (par exemple~: ferme ESX,
    Proxmox, Guacamole, Docker, \ldots), partage par clés \textabbrv{USB}
  \item
    Installation ou utilisation d'un serveur web non chiffré (type Nginx
    ou Apache)
  \item
    Utilisation possible d'un framework python (Django, Flask) ou
    JavaScript (jQuery), Java (play), etc\ldots{}
  \end{itemize}
\item
  Phase 2~: réalisation documentée incluant~:
  \begin{itemize}
  \item
    Algorithmique (script serveur, dépôt de codes)
  \item
    Technologie Web (\textabbrv{HTML}, css)
  \item
    Base de données avec manipulation de données (ajout, suppression,
    modification)
  \end{itemize}
\item
  Phase 3~: organisation d'une session de formation en anglais à
  l'application Web auprès des collaborateurs
  de la société, avec documentation de l'application en anglais.
\end{itemize}

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Formes pédagogiques}

TP, projet

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Modalités d'évaluation}

\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Site fonctionnel et dynamique
\item
  Données manipulées dans une \textabbrv{BDD} (ajout, suppression, modification)
\item
  Documentation technique, informative
\item
  Tutoriel d'installation, d'utilisation
\item
  Dépôt du code
\item
  Démonstration
\item
  Présentation de l'outil utilisé pour le développement
\item
  Méthode de validation (exemple~: cahier de tests, tests unitaires)
\end{itemize} \\
\hline
\end{tabular}




\setlength{\tabcolsep}{0.125cm} % Marge des colonnes
\setlength{\extrarowheight}{2pt} % Marge des lignes

\arrayrulecolor{saeC}

% 1er tableau : Nom/Code/Heures
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 1ère ligne : code & titre
	\cellcolor{saeC}  \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries Réalisation 1}
    & \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries {\bfseries \hypertarget{SAE203Rea1}{}Interception téléphonique} }
\\
\hline
	\textcolor{saeC}{Auteur(s)}
	& Frédéric BONNARDOT \\
\hline
   \textcolor{saeC}{IUT}
	& IUT Roanne \\
\hline
   \textcolor{saeC}{Description}
	& \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
		  Une contribution utilisant Docker, WordPress ou Symfony, phpsnipets,
\ldots{}\\
Préliminaire~: TP1 vu en R201\\
Ordre~: TD1 - TP2 - TP3 - Autonomie
		  \end{tabular}
	\\
	\hline
	\textcolor{saeC}{Document(s)}
	& \begin{itemize}
\item \href{https://barasc.gricad-pages.univ-grenoble-alpes.fr/but-rt-blackpn/exemples/sae23/SAE23_BONNARDOT_Roanne.zip}{SAE23\_BONNARDOT\_Roanne.zip}
\end{itemize} \\
	\hline
\end{tabular}





\setlength{\tabcolsep}{0.125cm} % Marge des colonnes
\setlength{\extrarowheight}{2pt} % Marge des lignes

\arrayrulecolor{saeC}

% 1er tableau : Nom/Code/Heures
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 1ère ligne : code & titre
	\cellcolor{saeC}  \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries Réalisation 2}
    & \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries {\bfseries \hypertarget{SAE203Rea2}{}Mettre en place une solution informatique pour l’entreprise} }
\\
\hline
	\textcolor{saeC}{Auteur(s)}
	& Philippe DURAND \\
\hline
   \textcolor{saeC}{IUT}
	& IUT Lannion \\
\hline
   \textcolor{saeC}{Description}
	& \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
		  Objectif~: Créer un site web dynamique utilisant les langages \textabbrv{HTML}, \textabbrv{CSS},
PHP, Javascript, les sessions, une base de données \textabbrv{SQL}ite et la
technique de programmation AJAX afin de mobiliser vos connaissances
acquises lors des TD/TP des ressources R109-WEB1 \& R209-WEB2 \&
R207-BDR. Apprendre à organiser et à gérer les complexités des
interactions entre les différents composants d'une application Web.
		  \end{tabular}
	\\
	\hline
	\textcolor{saeC}{Document(s)}
	& \begin{itemize}
\item \href{https://barasc.gricad-pages.univ-grenoble-alpes.fr/but-rt-blackpn/exemples/sae23/SAE23_DURAND_Lannion.zip}{SAE23\_DURAND\_Lannion.zip}
\end{itemize} \\
	\hline
\end{tabular}
